В данной главе представлена разработанная программа, с помощью которых проводилось исследование разработанных моделей.

Помимо программы был создан сайт для прослушивания сгенерированных результатов моделями и просмотра агрегированных результатов классификации по жанрам. Данный сайт находится по адресу https://polisika.github.io/generate\_music\_analysis/.

В приложении А представлен текст программы для исследований, с помощью которой были получены результаты, представленные в главе исследований. Так же он представлен в удалённом репозитории по адресу https://github.com/Polisika/generate\_music\_analysis.

Так же был создан репозиторий с исходным кодом модифицированного модуля Theme Transformer. Данный репозиторий является копией исходного с некоторыми модификациями, необходимыми для распределённого обучения на нескольких видеокартах. Просмотреть его можно по адресу https://github.com/Polisika/ThemeTransformer/tree/torch-lightning.

\section{ОБЩИЕ СВЕДЕНИЯ}
Программный комплекс для исследования моделей MuseGAN и Theme Transformer.

Программное обеспечение, необходимое для функционирования: 
\begin{itemize}
    \item интерпретатор python 3.10;
    \item сторонние пакеты librosa, sklearn, pandas, catboost, seaborn, mido, torch, pypianoroll, numpy.
\end{itemize}

\section{ФУНКЦИОНАЛЬНОЕ НАЗНАЧЕНИЕ}

\emph{define\_model.py} -- скрипт, содержащий код для определения генератора модели MuseGAN.

\emph{research\_muse\_transformer.py} -- скрипт, содержащий код для подачи подготовленных MIDI-файлов в модель Theme Transformer.

\emph{main.py} -- скрипт, содержащий код разных типов исследований и вспомогательных функций.

\emph{utils.py} -- модуль, содержащий набор функций для работы с файлами, в частности с MIDI.

\emph{save\_load.py} -- модуль, содержащий набор функций для работы с сохранением или загрузкой необходимых объектов для исследований.

\emph{consts.py} -- модуль, содержащий набор констант.

\emph{features.py} -- модуль, содержащий набор функций для получения признаков для MP3 классификатора.

\emph{classify.py} -- модуль, содержащий набор функций для классификации MP3 файлов по жанрам.

\emph{replace.py} -- скрипт, который меняет velocity у треков, генерируемых MuseGAN.
